\documentclass[PhD-Yoann-Dupont.tex]{subfiles}
\begin{document}

Je tiens à remercier tout d'abord Éric Brégand et Marco Varone, PDG de respectivement TEMIS et Expert System, ainsi que l'ANRT de m'avoir accordé l'opportunité d'effectuer cette thèse. Je tiens également à remercier Thierry Poibeau, directeur du Lattice, d'avoir accueilli et soutenu ce projet depuis avant même son commencement.

Je remercie également Agata Savary et François Yvon d'avoir accepté d'être mes rapporteurs. Merci également à Pascale Sebillot et Patrick Watrin d'avoir accepté de faire partie de mon jury.

Je tiens à remercier tout particulièrement mes directeurs Isabelle Tellier et Christian Lautier, ainsi que mon co-encadrant Marco Dinarelli pour leur confiance tout au long de cette thèse et pour leur disponibilité, toujours prêts à me donner conseils et intuitions. Je les remercie grandement pour la relecture assidue et rigoureuse de ce manuscrit.

Un merci aussi au Lattice à l'ensemble de ses membres, anciens et actuels. Merci en particulier aux thésards comme Marie-Amélie, Marine, Loïc, Pablo ou Tian, avec qui j'ai pu avoir nombre de discussions qui m'ont beaucoup aidé, en particulier sur la fin. Je remercie aussi les autres étudiants latticiens. Merci aux doctorants et chercheurs des autres laboratoires avec qui j'ai eu le plaisir de converser.

Je remercie également tous les membres de l'IRT SystemX, particulièrement Brigitte Grau, Jérémy Guillemot, Olivier Mesnard, Rashedur Rahman et Sophie Rosset.

Un merci à tous les utilisateurs de SEM. Particulièrement Ilaine avec qui j'ai eu le plasir de travailler et qui a eu à en supporter les versions plus archaïques.

Je remercie également ma famille qui m'a suivi et soutenu tout au long de la thèse. Merci à tous mes amis, dont les anciens de la faculté : Adrien, Anthony, Didier, Étienne, Fabienne, Guillaume, Justine. Merci également à tous les autres, notamment : Athéna, Aurore, Azélie, Bharath, Charline, Françoise, Valérie et Quentin. Un énorme merci privilégié à Ariane, qui m'a soutenu et motivé autant qu'elle le pouvait.

Finalement, je remercie tout le monde que je n'ai pas cité au moment d'écrire ces lignes, je pense à vous également.

\end{document}